\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte
	openright,			% Capítulos começam em pág ímpar
	oneside,			% Para impressão em apenas um lado. Use 'twoside' para frente e verso
	a4paper,			% Tamanho do papel
	portuguese,			% Idioma adicional para hifenização
	brazil				% O idioma principal do documento
	]{abntex2}

% --- PACOTES BÁSICOS ---
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificação do documento
\usepackage[T1]{fontenc}		% Seleção de códigos de fonte
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{color}				% Controle de cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% Para melhorias na justificação

% --- CONFIGURAÇÕES DE PACOTES ---
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT (Autor-data)

% --- INFORMAÇÕES DO TCC ---
\titulo{Pseudo Aleatoriedade e Segurança Criptográfica: Uma Análise da Transição para Algoritmos Pós-Quânticos}
\autor{Jean Victor Borges de Abreu}
\local{Petrópolis - Rio de Janeiro}
\data{2026}
\orientador{Nome do Orientador}
\instituicao{FACULDADE DE EDUCAÇÃO TECNOLÓGICA DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO FAETERJ/PETRÓPOLIS}
\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado à...}

% --- INÍCIO DO DOCUMENTO ---
\begin{document}

\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto

\chapter{Resumo}

\chapter{Abstract}

\chapter{Lista de Figuras}

\chapter{Lista de Abreviaturas}

\boldmath FAETERJ: Faculdade de Educação Tecnológica do Estado do Rio de Janeiro 

% --- SUMÁRIO ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% --- ELEMENTOS TEXTUAIS ---
\textual
\chapter{Introdução}
A infraestrutura de segurança digital de grandes corporações, em sua maioria sustentada por ecossistemas como o Java, vivencia um momento de transição crítica. 
Visto que computadores operam sob lógica determinística e não podem gerar o 'acaso puro' sem fontes externas de entropia, a criptografia contemporânea torna-se dependente da robustez matemática dos Geradores de Números Pseudo Aleatórios (PRNGs). 

Durante décadas, bibliotecas de segurança confiaram em implementações consolidadas, como a classe java.security.SecureRandom, para garantir a integridade de chaves e certificados. 
Contudo, o setor presencia o ocaso da criptografia clássica: a padronização recente liderada pelo NIST indica que as fontes de entropia e os algoritmos de pseudo aleatoriedade tradicionais não são mais suficientes contra ataques baseados em vetores quânticos. 
Nesse cenário, se o gerador de números responsável pela criação de chaves for previsível para um sistema quântico, a estrutura de segurança da informação como um todo torna-se obsoleta. 

O presente artigo explora esse panorama de mudança, avaliando como a transição para a Criptografia Pós-Quântica (PQC) altera as práticas de desenvolvimento e investigando novos padrões de redes de pontos (lattices), 
bem como a adaptação da plataforma Java para assegurar a soberania dos dados em um futuro pós-quântico.
\section{Contextualização do Tema}

Com o avanço da tecnologia e o uso crescente de ferramentas e hardwares quanticos. 
A utilização de meios pesudoaleatorios tem sidos colocados em risco. 
E sua utilização em alguns anos podem se tornar obsoletos e inseguros para utilização. 
Como já é o caso de grandes empresas e organizações governamentais. 
Das quais já fazem uso de  outros meios para criptografar suas informações. 

\section{Justificativa}

Muitos Textos

\section{Motivação}

Muitos textos

\section{Objetivo}

Muitos Textos

\chapter{Desenvolvimento}
Conteúdo principal do artigo.

\chapter{Conclusão}
Considerações finais.

% --- ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS ---
\postextual
\bibliography{referencias} % Arquivo .bib com suas fontes

\end{document}