\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte
	openright,			% Capítulos começam em pág ímpar
	oneside,			% Para impressão em apenas um lado. Use 'twoside' para frente e verso
	a4paper,			% Tamanho do papel
	portuguese,			% Idioma adicional para hifenização
	brazil				% O idioma principal do documento
	]{abntex2}

% chktex 13  % Ignorar aviso sobre espaçamento entre sentenças

% --- PACOTES BÁSICOS ---
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificação do documento
\usepackage[T1]{fontenc}		% Seleção de códigos de fonte
\usepackage{indentfirst}		% Indentação o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{color}				% Controle de cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% Para melhorias na justificação
\usepackage{amsmath}  % Essencial para fórmulas matemáticas
\usepackage{amsfonts} % Para símbolos como o de conjuntos (R, N, Z)
\usepackage{amssymb}  % Símbolos extras
\graphicspath{{images/}}

% --- CONFIGURAÇÕES DE PACOTES ---
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT (Autor-data)

\hypersetup{
    colorlinks=false,
    hidelinks,      % Remove bordas, cores e sublinhados
    pdfborder={0 0 0}
}

% --- INFORMAÇÕES DO TCC ---
\titulo{Pseudo Aleatoriedade e Segurança Criptográfica: Uma Análise da Transição para Algoritmos Pós-Quânticos}
\autor{Jean Victor Borges de Abreu}
\local{Petrópolis -Rio de Janeiro}
\data{2026}
\orientador{Nome do Orientador}
\instituicao{FACULDADE DE EDUCAÇÃO TECNOLÓGICA DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO FAETERJ/PETRÓPOLIS}
\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado à}

% --- INÍCIO DO DOCUMENTO ---
\begin{document}

\imprimircapa

\imprimirfolhaderosto

\chapter{Resumo}

\chapter{Abstract}

\chapter{Lista de Figuras}
    \listoffigures
    
\chapter{Lista de Abreviaturas}

\boldmath{ABNT:\@ Associação Brasileira de Normas Técnicas}
\boldmath{CSPRNG:\@ Cryptographically Secure Pseudo Random Number Generator}
\boldmath{DRBG:\@ Deterministic Random Bit Generator}
\boldmath{FAETERJ:\@ Faculdade de Educação Tecnológica do Estado do Rio de Janeiro}
\boldmath{JEP:\@ JDK Enhancement Proposals}
\boldmath{KEM:\@ Key Encapsulation Mechanism}
\boldmath{LCG:\@ Linear Congruential Generator}
\boldmath{LWE:\@ Learning With Errors}
\boldmath{ML-KEM:\@ Module-Lattice-Based Key Encapsulation Mechanism}
\boldmath{NIST:\@ National Institute of Standards and Technology}
\boldmath{NRBG:\@ Non-deterministic Random Bit Generator}
\boldmath{PQC:\@ Post-Quantum Cryptography}
\boldmath{PRNG:\@ Pseudo Random Number Generator}
\boldmath{QRNG:\@ Quantum Random Number Generator}
\boldmath{TRNG:\@ True Random Number Generator}

% --- SUMÁRIO ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents
\cleardoublepage
% --- ELEMENTOS TEXTUAIS ---
\textual

\include{chapters/introducao}

\include{chapters/fundamentos_aleatoriedade_em_computacao}

\include{chapters/quebra_de_criptografia}

\include{chapters/NIST_SP_800-22}

\include{chapters/NIST_IR_7977}

\include{chapters/NIST_IR_8547}

\chapter{CRIPTOGRAFIA PÓS-QUÂNTICA (PQC)} % Capitulo 5

    \section{Definição e Objetivos da PQC}

    Algoritmos clássicos projetados para resistir a ataques quânticos.

    \section{Paradigmas Matemáticos da PQC}

    Reticulados, códigos corretores de erro, funções hash e isogenias.

    \section{Criptografia Baseada em Reticulados}

    Introdução ao conceito de Lattices como base da nova segurança criptográfica.

    \section{Learning With Errors (LWE)}

    Fundamento matemático da pseudoaleatoriedade pós-quântica.

    \subsection{Implementação Didática em Java (Demonstração)}

    Implementação simplificada do LWE do zero em Java para fins didáticos, mostrando como o erro intencional funciona matematicamente antes de utilizar a biblioteca pronta.

    \section{Padronização Pós-Quântica}

    O papel do ML-KEM (Kyber) e o processo de padronização conduzido pelo NIST.

\chapter{A TRANSIÇÃO PARA PQC NO ECOSSISTEMA JAVA} % Capitulo 6

    \section{Suporte à Criptografia Pós-Quântica no Java}

    Evolução do JDK e integração de algoritmos pós-quânticos em versões modernas (Java 21+).

    \section{Crypto-Agility}

    Boas práticas para desenvolvimento de sistemas criptográficos flexíveis e preparados para mudanças de algoritmo.

    \subsection{Implementação Prática: Demo de Crypto-Agility}

    Criação de uma interface Java que abstrai o algoritmo de geração de chaves, permitindo trocar de RSA para Kyber alterando apenas a configuração — sem reescrever o código da aplicação.

    \section{Comparativo de Modelos}

    Geração de chaves e aleatoriedade no modelo clássico versus modelo baseado em reticulados (Module-Lattice).

    \subsection{Implementação Prática: Benchmark Clássico vs. Kyber}

    Benchmark comparativo entre java.security.SecureRandom clássico e ML-KEM (Kyber) via Bouncy Castle, medindo tempo de geração de chaves, uso de memória e throughput. 
    Inclui comparativo de tamanho de chaves entre RSA-2048 e Kyber.
    Nota: Confirmar com o orientador o uso da biblioteca Bouncy Castle como dependência, por ser a opção mais acessível para PQC em Java atualmente.

\chapter{DISCUSSÃO E ANÁLISE CRÍTICA} % Capitulo 7

    \section{Impacto em Desempenho}

    Custos computacionais, consumo de memória e latência — baseados nos resultados do benchmark da seção 6.3.1.

    \section{Barreiras de Adoção}

    Sistemas legados, limitações de hardware e resistência organizacional.

    \section{Implicações Sociais e Éticas}

    Soberania de dados, privacidade, vigilância e assimetria tecnológica.

\chapter{CONCLUSÃO} % Capitulo 8 - Conclusao

    \section{Síntese dos Resultados}

    A inevitabilidade da transição criptográfica.

    \section{Resposta ao Problema de Pesquisa}

    A evolução da pseudoaleatoriedade como pilar da segurança pós-quântica.

    \section{Trabalhos Futuros}

    Geradores Quânticos de Números Aleatórios (QRNG) e integração híbrida TRNG + PQC.

\chapter{Bibliografias Uteis}

    1. Fundamentos e Estado da Arte (Capítulos 2 e 3)

    Para falar de aleatoriedade, sementes e o funcionamento dos CSPRNGs atuais:

    Livro: The Art of Computer Programming, Vol 2: Seminumerical Algorithms (Donald Knuth).

    Onde usar: Capítulos 2.1 e 3.1. É a base matemática para entender geradores lineares e por que eles são previsíveis.

    Livro: Handbook of Applied Cryptography (Menezes, van Oorschot e Vanstone).

    Onde usar: Capítulo 3.2 e 4.1. Consulte o Capítulo 5 (Pseudorandom Bits and Sequences). Ele define formalmente o "Next Bit Test".

    Norma Técnica: NIST SP 800-22 Rev 1a: A Statistical Test Suite for Random and Pseudorandom Number Generators.

    Onde usar: Capítulo 2.4. É o documento que dita como o mundo testa se um PRNG é bom.

    2. A Ameaça Quântica (Capítulo 4)

    Aqui você precisa citar os fundamentos da física quântica aplicados à quebra de códigos:

    Livro: Quantum Computation and Quantum Information (Michael Nielsen e Isaac Chuang).

    Onde usar: Capítulo 4.1 e 4.2. É a "bíblia" da computação quântica. Essencial para explicar Qubits e o Algoritmo de Shor.

    Artigo Seminal: Algorithms for quantum computation: discrete logarithms and factoring (Peter Shor, 1994).

    Onde usar: Capítulo 4.2. O artigo que mudou a história da criptografia.

    Relatório: NIST IR 8105: Report on Post-Quantum Cryptography.

    Onde usar: Capítulo 4.4. Explica o conceito de "Harvest Now, Decrypt Later".

    3. Criptografia Pós-Quântica e Reticulados (Capítulo 5)

    Esta é a parte mais densa e moderna do seu trabalho:

    Artigo de Revisão: A Decade of Lattice Cryptography (Chris Peikert).
    Onde usar: Capítulo 5.3 e 5.4. Peikert é um dos maiores nomes da área. Este artigo resume como a matemática de reticulados (Lattices) se tornou segura.

    Artigo Técnico: The Learning with Errors Problem (Oded Regev).
    Onde usar: Capítulo 5.4. Oded Regev criou o conceito de LWE. Este artigo é a fonte primária para a sua fundamentação matemática.

    Documento Oficial (FIPS): FIPS 203: Module--Lattice--Based Key--Encapsulation Mechanism Standard.

    Onde usar: Capítulo 5.5. Este é o padrão final do ML-KEM (Kyber). É a referência mais importante para o seu futuro capítulo 6.

    4. Transição e Ecossistema Java (Capítulo 6)

    Para a parte teórica sobre Java e Agilidade Criptográfica:
    Documentação JEP (JDK Enhancement Proposals):

    JEP 466 (Class-File API) e documentos relacionados à implementação do ML-KEM no provedor SunJCE.

    Onde usar: Capítulo 6.1.

    Artigo sobre Crypto-Agility: A Taxonomy of Crypto-Agility (S. Ott et al.).

    Onde usar: Capítulo 6.2. Ajuda a definir por que sistemas modernos não podem ficar "presos" a um único algoritmo.

\chapter{Conclusão}
Considerações finais.

\chapter{Exemplos para uso da bibliográfia}

para livros\cite{book}

para artigos\cite{artigos}

para sites e outras fontes\cite{sites}

para outros TCC e afins\cite{outrosTcc}

para fichas tecnicas e documentacao\cite{fichaTecnica}
% --- ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS ---
\postextual

\bibliography{referencias}% Arquivo .bib com suas fontes

\end{document}